\subsection{Особенности реализации макета}

Задача связывания именованных сущностей, с точки зрения классификации последовательностей, имеет ряд особенностей, которые не позволяют применять
алгоритм SkNN к ней напрямую.
Среди этих особенностей можно отметить большой размер обучающей выборки, а также большой размер множества возможных меток.
Отметим однако, что для разметки одного конкретного предложения знание всего множества обучающих предложений не обязательно, достаточно знать лишь
ту его часть, которая содержит релевантные возможные метки.

Для получения той части обучающей выборки, которая имеет значение непосредственно для текущего размечаемого предложения было решено воспользоваться получать релевантную подвыборку с помощью полнотекстового поиска.
Для осуществления подобного поиска необходимо построить поисковый индекс из предложений, составляющих обучающих выборку.
Рассмотрим далее процесс создания такой выборки.

\subsubsection{ Динамическое построение обучающей выборки }

Как было указано выше, одним из недостатков алгоритма SkNN является, в некоторых случаях, линейная зависимость времени классификации от размеров обучающей выборки.
Также известно, что задача NEL требует обучающую выборку огромных размеров, содержащую, по крайней мере, все часто употребимые в естественном языке концепты.
Очевидно, что прямое использование алгоритма SkNN для решения этой задачи приведет к неприемлемым временным затратам.

Решить эту проблему позволяет другое свойство алгоритма, заключающееся в способе его обучения.
Как было сказано ранее, обучение модели SkNN заключается, всего лишь, в построении специальной структуры данных, что может быть легко сделано в реальном времени для выборки небольших размеров.

Таким образом, выполнение разметки предложения будет состоять из следующих шагов:

\begin{itemize}
	\item Выборка подмножества обучающей выборки, релевантной размечаемому предложению.
	\item Обучение модели SkNN на полученном подмножестве обучающей выборки.
	\item Проведение разметки с использование полученной модели.
\end{itemize}

\paragraph{ Использование поисковой машины для построения специализированной выборки }

Для получения релевантного подмножества обучающей выборки воспользуемся системой полнотекстового поиска.
С помощью нее необходимо построить сбалансированную выборку, содержащую примеры использования каждого варианта концепта, присутствующего в размечаемом предложении.

Таким образом процесс получения обучающей выборки состоит из следующих шагов:

\begin{itemize}
	\item Поиск вариантов концептов для каждого элемента последовательности с помощью ElasticSearch.
	\item Составления списка концептов, для которых необходимо получить обучающие примеры.
	\item Поиск в ElasticSearch примеров предложений, содержащих требуемые концепты.
\end{itemize}

Найденные варианты концептов, при этом, взвешиваются исходя из того, как какую долю в поисковой выдаче они занимают и как точно текстовое представление концепта соответствует 
таковому в размечаемом предложении.


\subsubsection{Поиск в наборе данных}

Для построения релевантной подвыборки необходимо найти среди набора предложений те, которые содержат размечаемую сущность в контексте, максимально похожем на контекст сущности в размечаемом предложение.

Как было установлено ранее, для построения релевантной сбалансированной выборки необходимо осуществить два типа запросов к поисковой системе
- для поиска кандидатов на класс сущности, в котором в качестве запроса будем использовать текст размечаемой сущности (упоминание)
, а в качестве дополнительных условий поиска - окружение этой сущности,
а также запрос на предложений, содержащих сущность требуемого типа. В данном случае контекст также используется как дополнительный параметр.

Таким образом, поисковая система должна решить следующие задачи:

\begin{itemize}
  \item Обеспечение быстрого поиска по коллекции предложений.
  \item Осуществление ранжирования предложений в зависимости от степени совпадения с запросом и дополнительными критериями (контекстом).
\end{itemize}

\paragraph{Инвертированный индекс}

Для быстрого поиска по множеству текстовых документов, где в качестве ключа поиска используется небольшой текстовый запрос,
представляющий из себя набор слов или предложение на естественном языке, используется заранее построенный поисковый индекс, называемый обратным или инвертированным, см. рисунок \ref{img:inverted_index}.


\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{inverted_index_textposition.jpg}
   \caption{Инвертированный индекс \cite{frakes1992information}}
   \label{img:inverted_index}
\end{figure}

Инвертированный индекс \cite{frakes1992information} — структура данных, в которой для каждого слова набора документов в соответствующем списке перечислены все документы в коллекции, в которых оно встретилось.
Многие поисковые системы используют инвертированный индекс при оценке поискового запроса, чтобы быстро определить местоположение документов, содержащих слова из запроса, а затем ранжировать эти документы по релевантности.
Поскольку инвертированный индекс хранит список документов, содержащих каждое слово, поисковая система может использовать прямой доступ, чтобы найти документы, связанные с каждым словом в запросе, и быстро получить их.

Инвертированный индекс определяет, какие документы соответствуют запросу, но не оценивает соответствующие документы.
В некоторых случаях индекс включает дополнительную информацию, такую как частота каждого слова в каждом документе или позиция слова в документе\cite{manning2008introduction}.
Информация о позиции слова позволяет поисковому алгоритму идентифицировать близость слова, чтобы поддерживать поиск фраз.
Частота может использоваться, чтобы помочь в ранжировании документов по запросу.
Такие темы в центре внимания исследований информационного поиска.

Инвертированный индекс представлен разреженной матрицей, так как не все слова присутствуют в каждом документе.
Индекс подобен матрице термов документа, используемом в ЛСА \cite{landauer2006latent}.
Инвертированный индекс можно считать формой хэш-таблицы.
В некоторых случаях индекс представлен в форме двоичного дерева, которая требует дополнительной памяти, но может уменьшить время поиска.
В больших индексах архитектура, как правило, представлена распределенной хэш-таблицей\cite{tang2004hybrid}.

Инвертированный индекс заполняется путём слияния или восстановления.
Архитектура может быть спроектирована так, чтобы поддерживать инкрементную индексацию\cite{tomasic1994incremental}, где слияние определяет документ или документы, которые будут добавлены или обновлены, а затем анализирует каждый документ в слова.
Для технической точности, слияние объединяет недавно индексированные документы, обычно находящиеся в виртуальной памяти, с индексным кэшем, который находится на одном или нескольких жестких дисках компьютера.

После синтаксического анализа индексатор добавляет указанный документ в список документов для соответствующих слов.
В более крупной поисковой системе процесс нахождения каждого слова для инвертированного индекса может быть слишком трудоемким, поэтому его, как правило, разделяют на две части: разработка прямого индекса,  сортировка прямого индекса в инвертированный индекс.

Инвертированный индекс называется так из-за того, что он является инверсией прямого индекса.


\paragraph{ Ранжирование в поисковых системах }

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{okapi.jpg}
   \caption{Схема поиска документов с использование функции ранжирования \cite{veningston2014information}}
   \label{img:okapi}
\end{figure}

Ранжированием — так называют сортировку документов в поисковой выдаче, применяемой в поисковых системах.

В задаче получения сбалансированной подвыборки ранжирование необходимо, так как результат поискового запроса может оказаться сколь-угодно длинным и 
зависеть лишь от специфики конкретного набора данных, поэтому результат поисковой выдачи необходимо ограничить. 
Очевидно, что в результирующую подвыборку должны попасть наиболее релевантные документы, отсюда и следует необходимость проведения ранжирования.

Задача ранжирования состоит в упорядочении документов коллекции по убыванию степени их соответствия запросу,
т.е. более релевантные (адекватные) документы должны занимать более высокие позиции в выдаче.
Для решения этой, основной задачи поиска, большинство поисковых систем используют ``функции релевантности'' (способ получить числовую оценку соответствия документа запросу).
Другими словами, поисковая программа вычисляет значение релевантности документа в контексте запроса и сортирует коллекцию согласно данному числу.

Как правило, релевантность является функцией от набора переменных (их ещё называют факторами).
В качестве факторов выступают различные числовые характеристики, которые должны помогать различать релевантные документы и нерелевантные.
Для многих поисковых систем результирующая функция релевантности является простой комбинацией небольшого множества (от 5-15 штук) факторов.
Некоторые более комплексные факторы используются сами в качестве самостоятельных функций ранжирования.

Главные факторы ранжирования:

\begin{itemize}
  \item Точное совпадение запроса и фрагмента текста;
  \item язык запроса документа;
  \item использование различных функций ранжирования, например Okapi BM25 \cite{buttcher2006term};
  \item использование различных эвристик, увеличивающих релевантность более ``хорошего'' документа.
\end{itemize}

\paragraph{ Выбор поисковой системы }

Так как задача полнотекстового поиска хорошо изучена и широко применяется на практике, существует множество готовых реализаций
уже включающих в себя множество оптимизаций, поэтому в данной работе было решено воспользоваться одной из готовых реализаций полнотекстового поиска.

Рассмотрим наиболее популярные на сегодняшний день решения.

\subparagraph{Sphinx}

Sphinx — система полнотекстового поиска распространяемая по лицензии GNU GPL. 

Основные возможности \cite{ali2011sphinx}:

\begin{itemize}
  \item    Высокая скорость индексации (до 10-15 МБ/сек на каждое процессорное ядро).
  \item    Высокая скорость поиска (до 150—250 запросов в секунду на каждое процессорное ядро с 1 000 000 документов).
  \item    Высокая масштабируемость (крупнейший известный кластер индексирует до 3 000 000 000 документов и поддерживает более 50 миллионов запросов в день).
  \item    Поддержка поиска в индексе, распределенном следи нескольких физических машин.
  \item    Поддержка нескольких полей полнотекстового поиска в документе (до 32 по умолчанию).
  \item    Поддержка нескольких дополнительных атрибутов для каждого документа (то есть группы, временные метки и т. д.).
  \item    Поддержка стоп-слов.
  \item    Поддержка однобайтовых кодировок и UTF-8.
  \item    Поддержка морфологического поиска — имеются встроенные модули для английского, русского и чешского языков; доступны модули для французского, испанского, португальского, итальянского, румынского, немецкого, голландского, шведского, норвежского, датского, финского, венгерского языков;
  \item    Встроенная поддержка MySQL (всех типов таблиц, в том числе MyISAM, InnoDB, NDB, архив и т. д.).
  \item    Встроенная поддержка PostgreSQL.
  \item    Поддержка ODBC совместимых баз данных (MS SQL, Oracle и т. д.).
\end{itemize}

\subparagraph{Apache Lunene}

Apache Lucene — это свободная библиотека для высокоскоростного полнотекстового поиска, написанная на Java.
Может быть использована для поиска в интернете и при решении различных задач вычислительной лингвистики.
Например, Lucene используется как компонент в децентрализованной поисковой системе YaCy\cite{herrmann2014description} (свободное ПО) и Apache Solr.

 Основные возможности\cite{mccandless2010lucene}:


 \begin{itemize}
       \item        ранжированный поиск — лучшие результаты показываются первыми;
       \item        множество мощных типов запросов: запрос фразы, wildcard запросы, поиск интервалов и т. д.
       \item        поиск, основанный на ``полях'' (таких как заголовок, автор, текст);
       \item        возможность сортировать по различным полям;
       \item        multiple-index поиск с возможностью объединения результатов;
       \item        возможность одновременного поиска и обновления индекса;
   \item    Кроссплатформенное решение:
     \begin{enumerate}
       \item        исходный код полностью написан на Java;
       \item        имеются однотипные реализации на разных языках программирования.
     \end{enumerate}
 \end{itemize}

\subparagraph{ Xapian }

Xapian — библиотека с открытым исходным кодом для полнотекстового поиска.
Может использоваться совместно с Perl, Python, PHP, Java, Tcl, Ruby, Lua. Используется на многих операционных системах: Linux, Mac OS X, FreeBSD, NetBSD, OpenBSD, Solaris, HP-UX, Tru64, IRIX, Microsoft Windows.

Среди программ-клиентов: Recoll.

 Основные возможности\cite{hassler2005open}:

 \begin{itemize}
   \item   Транзакции.
   \item   Одновременный поиск и обновления.
   \item   Ранжированный поиск — лучшие результаты показываются первыми.
   \item   Поиск фраз.
   \item   Синонимы.
   \item   Omega - веб приложение для поиска.
 \end{itemize}

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{opensearch_compare.jpg}
   \caption{ Результаты сравнительного тестирования поисковых систем(1) \cite{singh2009comparison} }
   \label{img:opensearch_compare}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{opensearch_ohsumed.jpg}
   \caption{ Результаты сравнительного тестирования поисковых систем(2) \cite{singh2009comparison} }
   \label{img:opensearch_ohsumed}
\end{figure}

Помимо базовых библиотек, реализующих полнотекстовый поиск, существуют также готовые сервисы, реализующие дополнительные функции в виде веб-интерфейса, шардирования, кластеризации и т.п. Рассмотрим некоторые из них.

\subparagraph{ElasticSearch}

ElasticSearch\cite{gormley2015elasticsearch} - это поисковый движек, основанный на Lucene.
Он предоставляет распределенный полнотекстовый поисковый механизм с HTTP веб-интерфейсом и бессхенными JSON документами. 
ElasticSearch разрабатывается на Java и распространяется как продукт с открытым исходным кодом под лицензией Apache. Официальные клиенты доступны на языках Java, .NET, Python, Groovy и многий других.
ElasticSearch - наиболее популярный поисковый движек среди предприятий, за которым следует Solr, также основанный на Lucene. 
Elasticsearch разрабатывается вместе с механизмом сбора данных и анализа журналов Logstash, а также платформой аналитики и визуализации под названием Kibana.
Эти три продукта предназначены для использования в качестве интегрированного решения, называемого ``стеком ELK''.

Elasticsearch распределенный, что означает, что индексы можно разделить на части, и каждая часть может иметь ноль или более реплик.
Каждый узел содержит одну или несколько частей и действует как координатор, чтобы делегировать операции правильномой части (частям).
Маршрутизация выполняется автоматически.
Связанные данные часто хранятся в одном и том же индексе, который состоит из одной или нескольких первичных частей и ноль или более частей реплик.
После создания индекса количество первичных частей нельзя изменить.

Elasticsearch использует Lucene и предоставляет доступ ко всем свои функциям через JSON и Java API.
Он поддерживает фасеттинг и перколяцию \cite{chan2015cataloging}, что может быть полезно для уведомления о соответствии новых документов зарегистрированным запросам.

Другая функция называется ``шлюз'' и поддерживает долгосрочное сохранение индекса; например, индекс может быть восстановлен с шлюза в случае сбоя сервера.
Elasticsearch поддерживает GET-запросы в реальном времени, что делает его пригодным для использования в качестве хранилища данных NoSQL,
однако для полноценной базы данных ему не хватает наличия распределенных транзакций. 

Подытожим особенности Elasticsearch\cite{kuc2016elasticsearch}:

\begin{itemize}
  \item  Поддержка создания распределённых и отказоустойчивых конфигураций. Поисковый индекс может быть распределён на несколько узлов с использованием шардинга. Каждая порция данных индекса может быть реплицирована на несколько узлов. Операции чтения и поиска могут выполняться на любых узлах, содержащих реплицированные части индекса. Каждая порция данных общего индекса представляет собой полноценный обособленный индекс Lucene.
  \item  Поддержка обслуживания одним экземпляром движка нескольких поисковых служб: поддерживается обработка более одного индекса и более одного типа контента на каждый индекс.
  \item  Для управления и взаимодействия с поисковым сервером может использвоаться как HTTP RESTful API, так и нативный Java API. API абстрагирует все операции по опросу отдельных узлов и агрегации данных, позволяя работать с распределённым индексом, как с единым целым. Клиенты, работающие поверх HTTP RESTful API подготовлены для языков Javascript, PHP, Perl, Python и Ruby.
  \item  Документо-ориентированный подход к хранению атрибутов. Отсутствие необходимости предварительного определения жесткой схемы структуры данных. Схема данных может варьироваться и определяться в привязке к разным типам контента, предоставляя возможность адаптации процесса индексации под свои нужды.
  \item  Поддержка кэширования запросов и пополнения индекса в асинхронном режиме. Наличие средств для сохранения целостности индекса в случае краха сервера.
  \item  Высокая производительность поиска, выполнение запросов со скоростью близкой к обработке данных в реальном времени.
  \item  Обеспечение непротиворечивости операций - все действия на уровне одного документа соответствуют требованиям ACID (атомарность, согласованность, изолированность, надежность). 
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{query_elastic.png}
   \caption{ Диаграмма выполнения запроса в ElasticSearch кластере \cite{gormley2015elasticsearch} }
   \label{img:query_elastic}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{replica_elastic.jpg}
   \caption{ Диаграмма шардирования в ElasticSearch кластере \cite{gormley2015elasticsearch} }
   \label{img:replica_elastic}
\end{figure}



\subparagraph{Apache Solr} 


Apache Solr — платформа полнотекстового поиска с открытым исходным кодом, основанная на проекте Apache Lucene. Её основные возможности: полнотекстовый поиск, подсветка результатов, фасетный поиск, динамическая кластеризация, интеграция с базами данных, обработка документов со сложным форматом (например, Word, PDF).
Так как в Solr есть возможность распределенного поиска и репликации, Solr хорошо масштабируем.
По состоянию на май 2016 года Solr является вторым по популярности поисковым движком.

Solr написан на Java и запускается как отдельное веб-приложение полнотекстового поиска (начиная с версии 5.0 запускается, как самостоятельное приложение, а не внутри какого-либо контейнера сервлетов).
Solr использует Lucene в качестве основы для реализации индексации и поиска.
У Solr есть интерфейсы HTTP/XML и JSON API, что делает возможным использовать его из всех популярных языков программирования.
Также Solr можно очень гибко настраивать и подключать к нему внешние модули.

С момента слияния двух проектов в 2010 году — Lucene и Solr — они оба делаются одной и той же командой из Apache Software Foundation, так что часто на эти продукты ссылаются как Lucene/Solr или Solr/Lucene.

Основные возможности\cite{grainger2014solr}:

\begin{itemize}
  \item    Используется библиотека Lucene для полнотекстового поиска;
  \item    подсветка результатов поиска;
  \item    язык запросов поддерживает структурный поиск так же хорошо, как и поиск по тексту;
  \item    множество форматов взаимодействия поверх HTTP, включая JSON, XML, CSV, бинарные форматы, а также множество библиотек для других языков программирования;
  \item    веб-интерфейс для администрирования;
  \item    репликация — это позволяет увеличить скорость обработки запросов;
  \item    поиск в данных, распределённых на множество узлов — это позволяет увеличить объём данных для поиска;
  \item    кластеризация результатов поиска, основанная на Carrot2;
  \item    расширяемость за счёт подключаемых модулей (плагинов);
  \item    гибкое управление релевантностью;
  \item    кэширование запросов, фильтров и документов;
  \item    геопространственный поиск;
  \item    автоматическое управление большими кластерами с использованием ZooKeeper;
\end{itemize}

\subparagraph{Выбор поискового движка }

На основе рейтинга популярности поисковых движков, а также из соображений возможной дальнейшей масштабируемости приложения 
выберем ElasticSearch в качестве используемого поисково движка в данной работе.
В связи с отсутствием большого количества машин, его запуск будет производиться на единственном сервере без реплик.

% \fxerror{то есть выбираем самый медленный вариант в данной конфигурации?} самый удобный, это же прототип 

\paragraph{ Структура хранения данных и запросы }

Не смотря на то, что ElasticSearch не требует начального задания схемы документа, для использования альтернативных вариантов индексирования,
однако, следует указывать схему хранения заранее. Приведём схему хранения в листинге \ref{elastic_mapping}

% \fxerror{плохо то, что никаких поянений. Листинг длинный, а формальное проектирование не проведено}
% Формальное проетирование таблицы?

\begin{lstlisting}[caption={Структура хранения обучающей выборки в ElasticSearch}, label=elastic_mapping, captionpos=t]
{
  "mappings": {
    "sentence": {
      "properties":{
        "sent": {"type": "text"},
        "parser_name": {"type": "keyword"},
        "prevSentence": {"type": "text"},
        "nextSentence": {"type": "text"},
        "parse_result": {
          "properties":{
            "token" : {"type": "keyword"},
            "lemma" : {"type": "keyword"},
            "pos_tag" : {"type": "keyword"},
            "parserTag" : {"type": "keyword"},
            "group" : {"type": "integer"},
            "mention" : {"type": "integer"}
          }
        },
        "mentions": {
          "type": "nested",
          "properties":{
            "id" : {"type": "integer"},
            "resolver" : {"type": "keyword"},
            "text" : {"type": "text"},
            "position": {
              "properties":{
                "fromPos": {"type": "integer"},
                "toPos": {"type": "integer"}
              }
            },
            "params": {
              "properties":{
                "sum_weight": {"type": "double"},
                "avg_wight": {"type": "double"},
                "max_wight": {"type": "double"},
                "word_count": {"type": "integer"}
              }
            },
            "context": {
              "properties":{
                "size": {"type": "integer"},
                "left": {"type": "text"},
                "right": {"type": "text"}
              }
            },
            "concepts": {
              "properties":{
                "link": {"type": "keyword"},
                "hits": {"type": "integer"},
                "avgScore": {"type": "double"},
                "maxScore": {"type": "double"},
                "minScore": {"type": "double"},
                "avgNorm": {"type": "double"},
                "avgSoftMax": {"type": "double"}
              }
            }
          }
        }
      }
    }
  }
}

\end{lstlisting}


Приведём пример запросов, использовавшихся для получения ограниченной выборки:

\begin{lstlisting}[caption={Запрос для получения вариантов концептов}, label=make_all, captionpos=t]
  search("sknn-data") query {
    nestedQuery("mentions") query {
      boolQuery().should(
      matchQuery("mentions.text", mention),
      matchQuery("mentions.context.left", leftContext),
      matchQuery("mentions.context.right", rightContext)
      ).must(
      matchQuery("mentions.resolver", ConceptVariant.WIKILINKS_RESOLVER)
      )
    } scoreMode "Max"
  } limit Hyperparams.SEARCH_LIMIT_MENTION
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Запрос на получение обучающей выборки для заданного концепта}, label=train_query, captionpos=t]
  search("sknn-data") query {
    nestedQuery("mentions") query {
      boolQuery().should(
      matchQuery("mentions.context.left", leftContext),
      matchQuery("mentions.context.right", rightContext)
      ).must(
      matchQuery("mentions.concepts.link", href),
      matchQuery("mentions.resolver", ConceptVariant.WIKILINKS_RESOLVER)
      )
    } scoreMode "Max"
  } limit Hyperparams.SEARCH_LIMIT_HREF
\end{lstlisting}

%\fxerror{замечание в целом по разделу. Выглядит как компиляция из рекламных кусков. Терминология не выровнена. Рисунки чужие и без цитирования}
% мне тоже не нравится этот раздел. Но ссылок добавил


\subsubsection{ Использование графовых баз данных }

Решение задачи NEL может потребовать хранения и чтения данных о взаимосвязи сущностей между собой.
Такими данными, как правило, располагают базы данных Semantic Web \cite{berners2001semantic},
данные в которых представлены, как правило, в виде графа отношений между сущностями, см. рисунок \ref{img:rdf_example}.
Для хранения и доступа к такого рода данным требуются специализированные хранилища, учитывающие особенности хранения больших графов.

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{rdf_example.jpg}
   \caption{ Фрагмент Semantic Web графа \cite{holanda2012educational} }
   \label{img:rdf_example}
\end{figure}


Графовая база данных -- разновидность баз данных с реализацией сетевой модели в виде графа и его обобщений.
Графовая СУБД = система управления графовыми базами данных.


Модель хранения информации в виде графов, графов со свойствами в узлах и гиперграфов сложилась в 1990—2000 годах, хотя использование графов в виде модели представления данных сложилось ещё c 1980-х годов.
Первая графовая СУБД Neo4j создана в 2007 году. По состоянию на середину 2010-х годов существуют десятки других графовых СУБД.

Графовую модель данных обычно рассматривают как обобщение RDF-модели или сетевой модели данных. Основными элементами модели являются узлы и связи. В зависимости от реализации узлов и рёбер графовую модель данных разделяют на несколько подтипов.
Графовые базы данных применяются для моделирования социальных графов (социальных сетей), в биоинформатике, а также для семантической паутины.
В графовых СУБД как правило разделяют хранилище (англ. underlying storage) и механизм обработки (англ. processing engine).
Для задач с естественной графовой структурой данных графовые СУБД могут существенно превосходить реляционные по производительности, а также иметь преимущества в наглядности представления и простоте внесения изменений в схему базы данных.

В отличии от традиционных (реляционных баз данных).
Графовые базы данных позволяют создавать базы с огромным количеством связей между различными элементами.
Конечно же такие базы данных ориентированы под конкретные предметные области, в основном — социальные сети.
Простым примером такой базы данных может быть база данных каталога интернет магазина, в данном случае это будет удобно потому, что мы не знаем точное количество характеристик свойств у товаров, кроме того у всех товаров количество свойство разное, а у каждого свойства могут быть подсвойства и так далее.
Также преимуществом здесь будет скорость запросов, ведь если нет индексов данных, то при загрузке данных из реляционных таблиц мы курсором проходим по всей таблице данных, чтобы найти нужные нам данные, а в графовых базах данных мы идем по ребрам от узла к узлу и, таким образом, скорость выполнения запросов и выдача результатов повышается.


Основные отличия:
\begin{itemize}
  \item Способ представления информации:
    \begin{itemize}
      \item Графовые базы данных – графы.
      \item Реляционные базы данных – таблицы.
    \end{itemize}
  \item Скорость обработки запросов и выдача результатов. Это одновременно плюс и минус графовых баз данных. При ёмких запросах, когда нужно получить большое количество информации графовые обрабатывают запрос и выдают результаты быстрее реляционных баз данных, но при очень простых запросах графовые базы данных проиграют в скорости.
  \item Множество различных языков запросов.
\end{itemize}



\paragraph{Neo4j}

Neo4j\cite{webber2012programmatic} - это графовая СУБД, разработанная компанией Neo Technology, Inc. 
По заявлению разработчиков, это ACID-совместимая транзакционная СУБД с собственным хранением и обработкой данных. Neo4j - это наиболее популярная СУБД согласно db-engines.com.

Neo4j доступна под лицензией GPL3 в "community edition". Дополнительные расширения для резервного копирования и высокой производительности доступны под лицензией Affero General Public License. Также имеется коммерческая версия с проприетарной лицензией.

Neo4j записана на Java и доступна из дргух языков с помощью языка запросов Cypher и транзакционной HTTP точки доступа. Версия 1.0 доступна с февраля 2010, версия 2 - с декабря 2013.

\paragraph{Titan}


Титан\cite{chang1997titan} - это масштабируемая СУБД, оптимизированная для хранения и поиска по графам, содержащим
сотни миллионов вершин и ребер, распределенных по многомашинному кластеру.
Титан - транзакционная база, которая поддерживает тысячи одновременных подключений и выполнение одновременных обходов графа в реальном времени. В настоящее время её развитие и поддержка прекращены.

Архитектура Titan приведена на рисунке \ref{img:titan_architecture}.

\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{titan_architecture.png}
   \caption{ Архитектура Titan \cite{chang1997titan} }
   \label{img:titan_architecture}
\end{figure}


В дополнение Титан предоставляет следующие возможности:

\begin{itemize}
  \item Гибкая и линейная масштабируемость для увеличивающихся размеров данных и количества пользователей.
  \item Распределение и репликация для повышения производительности и отказоустойчивости
  \item Поддержка ACID и постоянной консистентности данных
  \item Поддежка разных хранилищ:
    \begin{itemize}
      \item Apache Cassandra.
      \item Apache HBase.
      \item Oracle BarkeleyDB.
    \end{itemize}
  \item Поддержка масштабной аналитики, отчетов и ETL через интеграцию с платформами больших данных:
    \begin{itemize}
      \item Apache Spark.
      \item Apache Giraph.
      \item Apache Hadoop.
    \end{itemize}
  \item Поддержка гео и числовых диапазонов, полнотекстовый поиск с помощью:
    \begin{itemize}
      \item ElasticSearch.
      \item Solr.
      \item Lucene.
    \end{itemize}
  \item Встроенная интеграфия с графовым стэком TinkerPop:
    \begin{itemize}
      \item Язык запросов Gremlin.
      \item Gremlin - сервер.
      \item Gremlin - приложения.
    \end{itemize}
    \item Открытый исходный код с либеральной лицензией Apache 2.
\end{itemize}

\paragraph{OrientDB}

OrientDB\cite{tesoriero2013getting} — открытая СУБД, которая объединяет в себе возможности документо-ориентированной и графо-ориентированной БД.
Также поддерживается интерфейс объектно-ориентированной БД, который работает поверх документо-ориентированного слоя.

Код OrientDB написан на языке Java и распространяется под лицензией Apache.

Эта база данных на основе документов, но отношения управляются как в графовых базах с прямым подключением между записями.
Она поддерживает схемы: less (слабоструктурированные данные), full (строго задает обязательные поля) и mixed (смешанная: обязательные + необязательные поля). Имеет мощную систему профилирования безопасности, основанную на пользователях и ролях. Поддерживает SQL в качестве языка запросов (newSQL, как называют её разработчики). OrientDB использует новый алгоритм индексации под названием RB+Tree, сочетающий в себе особенности Red-Black Tree и B+-Tree, что позволяет добиться преимущества перед этими двумя алгоритмами за счёт балансировки операций добавления и обновления данных.

Можно вставлять документы, как и любой другой базе данных, основанной на документах, но также поддерживает отношения.
Он не использует дорогостоящее JOIN. Вместо этого, OrientDB использует супер-быстрые, постоянные указатели между записями, взятые из мира графовых баз данных.
Можно пройти часть или целые деревья и графы записей в течение нескольких миллисекунд.

\begin{itemize}
  \item Полная поддержка ACID транзакций (Atomicity — атомарность,  Consistency — согласованность, Isolation — изолированность, Durability — надежность).
  \item Поддержка подмножества языка SQL для выполнения запросов c использованием конструкции SELECT (OrientDB не является реляционной БД, поэтому в полной мере все возможности SQL не поддерживает).
  \item Поддержка Хранимых Процедур на языках SQL и Java Script;
  \item Поддержка хранения данных без описания предварительной схемы, с описанием полной структуры или в смешанном режиме.
  \item 100 \% совместима со стандартом TinkerPop Blueprints для графо-ориентированных БД.
  \item Поддержка языка запросов Gremlin.
  \item Поддерживает HTTP, REST и JSON протоколы без использования сторонних компонентов.
  \item Возможность работы как в режиме встраивания в другие приложения, так и в качестве выделенного сервера.
  \item Возможность отката внесённых в документ локальных изменений (ODocument.undo).
  \item Имеет очень малый размер и не имеет сторонних зависимостей;
  \item Поддерживается строгая политика разграничения доступа на основе ролей и полномочий пользователей.
  \item Дистрибутив полностью самодостаточен.
  \item Дистрибутив содержит Web-Studio (инструмент разработки и администрирования).
  \item Поддерживает отказоустойчивые конфигурации и репликацию (архитектура OrientDB изначально рассчитана на мультимастер репликацию).
  \item Поддержка запуска скриптов на стороне сервера (Server Side Scripting).
\end{itemize}

В качестве графовой базы данных для внедрения был выбран Titan, так как он наиболее полно поддерживает интеграцию с TinkerPop \cite{jouili2013empirical},
что позволяет не зависеть от единственного производителя, такого как Neo4j.
Более того, Titan имеет возможность запускаться в embedded-режиме, что сокращает ресурсы.


\paragraph{Язык запросов SPARQL}

SPARQL\cite{prud2006sparql} — язык запросов к данным, представленным по модели RDF\cite{brickley2004rdf}, а также протокол для передачи этих запросов и ответов на них.
SPARQL является рекомендацией консорциума W3C и одной из технологий семантической паутины.
Предоставление SPARQL-точек доступа (англ. SPARQL-endpoint) является рекомендованной практикой при публикации данных во всемирной паутине.

\begin{lstlisting}[caption={Схема SPARQL-запроса}, label=sparql, captionpos=t]
  PREFIX foo: <http://example.com/resources/>
  # префиксные объявления
  FROM ...
  # источники запроса
  SELECT ...
  # состав результата 
  WHERE {...}
  # шаблон запроса
  ORDER BY ...
  # модификаторы запроса
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Префиксные объявления} служат для указания сокращений универсальных идентификаторов ресурса (URI).
  \item \textbf{Источники запроса} определяют, какие RDF-графы запрашиваются.
  \item \textbf{Состав результата} определяет возвращаемые элементы данных.
  \item \textbf{Шаблон запроса} определяет, что запрашивать из набора данных.
  \item \textbf{Модификаторы запроса} ограничивают, упорядочивают, преобразуют результаты запроса.
\end{itemize}

\paragraph{Язык запросов Gremlin}

Gremlin — полный по Тьюрингу предметно-ориентированный язык для обхода и изменения графов, разработанный в рамках проекта TinkerPop.
Основан на Groovy, может быть использован совместно с другими языками, функционирующими в среде JVM (реализована поддержка Java и Scala).
Доступен в виде библиотеки с открытым исходным кодом, опубликованной под лицензией BSD.

 Gremlin  позволяет выполнять базовые операции с элементами графа ( создание ,  обновление и удаление вершин ,  ребер ,  меток и свойств ).  Однако ,  в отличие от  Cypher,  данный язык является императивным и основан на идее последовательного применения функций к исходному графу и промежуточным результатам ,  благодаря чему можно выполнять обходы и проводить фильтрацию .  Основные функции языка Gremlin  позволяют получить :  

\begin{itemize}
  \item V   -     все вершины  ( с возможностью фильтрации по заданному ключу и значению );  
  \item E  -  все ребра  ( с возможностью фильтрации по заданному ключу и значению );  
  \item id  -  идентификатор элемента ;  
  \item label  -  метку элемента ;  
  \item out(labels,...)  /  in(labels,...)  /  both(labels,...)   -   смежные вершины  ( по исходящим   /   входящим   /   всем ребрам )  для заданного набора вершин ;  
  \item outE(labels,...)  /  inE(labels,...)   /   bothE(labels,...)   -   инцидентные исходящие  /  входящие  /  все ребра по заданному набору вершин .
\end{itemize}


 Благодаря императивному подходу язык Gremlin дает наиболее полное представление о выполняемых над графом операциях и их последовательности.
 Кроме того, поддержка интерфейса Blueprints на основе реализации языка Gremlin обеспечивает возможность применения библиотек стандартных алгоритмов на графах к данным графового хранилища.

В отличие от языка SPARQL, Gremlin обладает большей выразительностью и позволяет писать запросы, осуществляющие, например, поиск в глубину относительно заданной вершины. Такая особенность делает использование языка Gremlin предпочтительным в данной работе.

\subsubsection{Загрузка данных в графову БД}

Данные иерархии категорий DBPedia, используемые для описания концептов сохранены в формате owl \cite{bechhofer2009owl},
следовательно необходимо написать загрузчик, который бы импортировал данные из этого формата в базу данных.
Исходный код скрипта приведен в листинге \ref{titan}.

\begin{lstlisting}[caption={Импорт данных в Titan}, label=titan, captionpos=t]

graph = TitanFactory.open(PATH_TO_CONFIG)

graph.tx().rollback() //Never create new indexes while a transaction is active
mgmt = graph.openManagement()
name = mgmt.makePropertyKey('category').dataType(String.class).make()
mgmt.buildIndex('CategoriesIndex', Vertex.class).addKey(name).buildCompositeIndex()
mgmt.commit()


g = graph.traversal()

getOrCreate = { id ->
  g.V().has('category', id).tryNext().orElseGet{ g.addV('category', id).next() }
}

n = 0

new File(PATH_TO_GRAPH).eachLine {
  if (!it.startsWith("#")){
    n += 1
    if(n % 10000 == 0){
      println n
      graph.tx().commit()
    }
    (fromVertex, toVertex) = it.split('\t').collect(getOrCreate) //(2)
    fromVertex.addEdge('broader', toVertex)
  }
}

graph.tx().commit();
\end{lstlisting}

Помимо загрузки данных приведем также исходный код скрипта, размечающего иерархию категорий с помощью поиска в глубину относительно выбранной начальной вершины с помощью языка Gremlin. Использование такой разметки не является обязательным, но может быть применено для дополнительного взвешивания категорий.


\begin{lstlisting}[caption={Реализация поиска в глубину на языка Gremlin}, label=gremlin_dfs, captionpos=t]
def dfs
dfs = {n, nodeSet, currentNode, currentLevel ->
  def newLevel = currentLevel + 1;
  sz = g.V(currentNode).in().size();
  newN = n + 1;
  if(newN % 1000 == 0){
    println newN
  }
  if(newN % 10000 == 0){
    graph.tx().commit()
  }
  if(sz > 0){

    // Detect cyctes and remove
    g.V(currentNode)
      .inE()
      .filter({
          x -> nodeSet.contains(x.get().outVertex())
          }).drop().iterate();

    g.V(currentNode)
      .in()
      .filter({ x -> !x.get().values("level").hasNext() })
      .property("level", newLevel)
      .each { x -> // cachedVertex
        nodeSet.add(x);
        dfs(newN, nodeSet, x, newLevel);
        nodeSet.remove(x);
      }
  }else{
    //graph.tx().commit();
  }
}


def goUp
goUp = { currentNode, nodeSet ->
  
  g.V(currentNode)
    .outE()
    .filter({
        x -> nodeSet.contains(x.get().inVertex())
        }).drop().iterate();

  sz = g.V(currentNode).out().size();
  if (sz > 0) {
    def nextNode = g.V(currentNode).out()[0];
    nodeSet.add(nextNode);
    return goUp(nextNode, nodeSet);
  } else {
    return currentNode;
  }
}
\end{lstlisting}


\subsection{ Подготовка набора данных для обучения }

Перед использованием обучающей выборки необходимо выполнить ее подготовку, заключающуюся в следующих шагах:

\begin{itemize}
	\item Загрузка набора данных WikiLinks в ElasticSearch
	\item Считывание предложений из ElasticSearch, обогащение и сохранение в промежуточный формат хранения
	\item Повторная индексация в ElasticSearch обогащенного набора данных.
\end{itemize}

Рассмотрим каждый из этих этапов подробнее.

\subsubsection{Преобразование набора данных WikiLinks}

Изначально набор данных WikiLinks распространяется упакованным с помощью формата сериализации Apache Thrift.

Thrift\cite{prunicki2009apache} — язык описания интерфейсов, который используется для определения и создания служб под разные языки программирования.
Является фреймворком к удалённому вызову процедур (RPC).
%Используется компанией Facebook в качестве масштабируемого кросс-языкового сервиса по разработке.
Сочетает в себе программный конвейер с движком генерации кода для разработки служб, в той или иной степени эффективно и легко работающих между такими языками как 
C++, Cappuccino, Cocoa, Delphi, Erlang, Go, Haskell, Java, OCaml, Perl, PHP, Python, Ruby, Smalltalk и JavaScript.
Проще говоря, Thrift является двоичным протоколом связи.
С апреля 2007 разрабатывается как open source проект компанией Apache Software Foundation.

% Thrift включает в себя готовый программный конвейер, состоящий из шести уровней, для работы с клиентской и серверной частью.
% Верхний уровень составляет сгенерированный код описания Thrift.
% Службы генерируют из него клиентский и серверный код. В отличие от встроенных типов, созданная структура данных возвращается как результат в сгенерированном коде.
% Уровни протокола и транспортировки являются частью runtime-библиотеки.
% В Thrift возможно выбрать службы и изменить протокол и транспортировку без перекомпиляции кода.
% Помимо клиентской части Thrift включает в себя серверную инфраструктуру для связи протокола и транспортировки в blocking, non-blocking и multi-threaded серверах.
% Основа уровня Ввода/Вывода по-разному реализована для различных языков.


На основе описания формата хранения Thrift, приведенного в листинге \ref{thrift}, сгенерируем ruby процедуры, позволяющие работать с
данными WikiLinks.

\begin{lstlisting}[caption={Описание формата хранения данных WikiLinks в формате Thrift}, label=thrift, captionpos=t]
namespace java edu.umass.cs.iesl.wikilink.expanded.data
namespace py edu.umass.cs.iesl.wikilink.expanded.data

struct PageContentItem {
// original download
1: optional binary raw,
// all visible text, e.g. from boilerpipe 1.2.0 KeepEverything
2: optional string fullText, 
// all visible text, e.g. from boilerpipe 1.2.0 Article text extractor
3: optional string articleText, 
// a correctly parsed and reformatted HTML version of raw with each
// HTML tag on its own line
4: optional string dom 
}

struct Context {
1: string left,
2: string right,
3: string middle
}

struct Mention {
1: string wiki_url,
2: string anchor_text,
3: i32 raw_text_offset,
4: optional Context context,
5: optional string freebase_id
}

struct RareWord {
1: string word
2: i32 offset
}

struct WikiLinkItem {
// id from google release
1: i32 doc_id, 
// the original URL string obtain from some source
2: string url, 
// primary content
3: PageContentItem content,   
// rare words from google data
4: list<RareWord> rare_words,
// array of annotation objects for the document
5: list<Mention> mentions
}
\end{lstlisting}

Данные в ElasticSearch будем записывать в batch-режиме, при котором данные будут записываться крупными блоками, ограниченными размером доступной оперативной памяти, что снижает накладные расходы на открытие большого числа соединений.

\subsubsection{ Хранение набора } % 2-3 page

После обогащения необходимо сохранить обогащенные предложения в промежуточный формат хранения. 
Формат должен поддерживать фозможность дописывания данных в конец существующих файлов данных, так как процесс обогащения может занять несколько дней дополнительные расходы, связанные с поддержанием структуры промежуточного файла излишни.

В качестве формата, удовлетворяющего требованиям, был выбран формат Protobuf, похожий на Thrift, однако отличающийся более качественной документацией.

Protocol Buffers\cite{buffers2011google} — протокол сериализации (передачи) структурированных данных, предложенный Google как эффективная бинарная альтернатива текстовому формату XML.
Разработчики сообщают, что Protocol Buffers проще, компактнее и быстрее, чем XML.

По замыслу разработчиков, сначала должна быть описана структура данных, которая затем компилируется в классы. Вместе с классами идёт код их сериализации в компактном формате представления. Чтение и запись данных доступна в высокоуровневых языках программирования — таких как Java, C++ или Python.

В 2010 году бэкенд Twitter перешёл на Protocol Buffers. По заявлению разработчиков Twitter, база в триллион твитов на XML занимала бы десять петабайт вместо одного.

По заявлениям Google, Protocol Buffers по сравнению с XML:

\begin{itemize}
	\item   Проще
	\item   От 3 до 10 раз меньше
	\item   От 20 до 100 раз быстрее
	\item   Более однозначный
	\item   Позволяет создавать классы, которые в дальнейшем легче использовать программно
\end{itemize}

Protocol Buffers не предназначен для чтения пользователем и представляет собой двоичный формат. Для десериализации данных необходим отдельный .proto-файл, в котором определяется формат сообщения.

На данный момент компанией Google созданы компиляторы для языков программирования C++, Java и Python.
Но существует ряд проектов сторонних разработчиков, которые создали компиляторы для следующих языков программирования:
Action Script, C, Clojure, Common Lisp, D, Erlang, Go, Haskell, Haxe, JavaScript, Lua, Matlab, Mercury, Objective C, Swift, OCaml, Perl, PHP, Python, Ruby, Scala, Visual Basic, Delphi.

Приведем в листинге \ref{protobuf} описание структуры protobuf-сообщений, использующуюся для хранения промежуточных данных.

\begin{lstlisting}[caption={Описание формата хранения данных обогащенного WikiLinks в формате Protobuf}, label=protobuf, captionpos=t]

syntax = "proto2";
option java_package = "ml.generall";

// Position of meta info
message Position {
// from position
required int32 fromPos = 1;
// to position
required int32 toPos = 2;
// Next available id: 3
}

// parameters of mention
message Params {
// Summ weight of tokens
optional double sum_weight = 1; // Required
// average weight of tokens
optional double avg_wight = 2;  // Required
// Max weight of tokens
optional double max_wight = 3;  // Required
// count of tokens
optional int32 word_count = 4;  // Required
// Next available id: 5
}

// Context of mention
message Context {
// size of context
required int32 size = 1;  // Required
// left context string
optional string left = 2;
// right context string
optional string right = 3;
// Next available id: 1
}

// Concept link
message Concept {
// Link to concept
required string link = 1;  // Required
// Count of hits
optional int32 hits = 2;

// Average score
optional double avgScore = 3;

// Max score
optional double maxScore = 4;

// Minimal score
optional double minScore = 5;

// Average normalized score
optional double avgNorm = 6;

// Average soft-max normalized score
optional double avgSoftMax = 7;

// Next available id: 8
}

//Mention description 
message Mention {
// id of mention
required int32 id = 1;  // Required int64 id = 1;
// Resolver name: elastic or wikimention
optional string resolver = 2;  // Required

// Text of mention
optional string text = 3;  // Required

// Position of mention
optional Position position = 4;  // Required

// Params of mention
optional Params params = 5;  // Required

// Context of mention
optional Context context = 6;  // Required

// Concepts
repeated Concept concepts = 7;

// Next available id: 8
}

// Token description
message Token {
// Token string
optional string token = 1;  // Required

// Lemma of token
optional string lemma = 2;  // Required

// Part of speech tag
optional string pos_tag = 3;  // Required

// parser tag
optional string parserTag = 4;  // Required

// Group id of token
optional int32 group = 5;  // Required

// Mentions id of this token
repeated int32 mentions = 6;

// Next available id: 1
}

// Sentence object. 
message Sentence {
// Complete sentence text
optional string sent = 1;  // Required

// Mentions
repeated Mention mentions = 2;

// Name of sentence parser: CoreNLP, OpenNLP e.t.c
optional string parser_name = 3;  // Required

// Result of string parsing
repeated Token parse_result = 4;

// Sentence before observed
optional string prevSentence = 5;

// Sentence after observed
optional string nextSentence = 6;

// Next available id: 7
}
\end{lstlisting}


\subsection{ Развёртывание макета } % 2-3 page

Для обеспечения воспроизводимости результатов исследования и возможности запуска макетов приложений в окружении стороннего сервера,
необходимо предусмотреть способы развёртывания программного макета.

Развертывание приложения в данном случае, преследует две основные цели: максимально эффективную утилизацию ресурсов оборудования и гибкость в настройке окружения.
В этом случае использование полноценных виртуальных машин неоправданно, так как ведет к значительному перерасходу ресурсов на поддержание самой виртуальной машины.

В результате разработки было найдено решение, позволяющее оптимально скомбинировать поставленные цели. Таким решением является использование Docker для развертывания приложения.


Docker~\cite{merkel2014docker, turnbull2014docker} — программное обеспечение для автоматизации развёртывания и управления приложениями в среде виртуализации на уровне операционной системы.
Позволяет ``упаковать'' приложение со всем его окружением и зависимостями в контейнер, который может быть перенесён на любую Linux-систему с поддержкой cgroups в ядре, а также предоставляет среду по управлению контейнерами.
Изначально использовал возможности LXC, с 2015 года применял собственную библиотеку, абстрагирующую виртуализационные возможности ядра Linux — libcontainer.
С появлением Open Container Initiative начался переход от монолитной к модульной архитектуре.

Разрабатывается и поддерживается одноимённой компанией-стартапом, распространяется как свободное программное обеспечение под лицензией Apache 2.0. Написан на языке Go.

Проект начат как внутренняя собственническая разработка компании dotCloud, основанной Соломоном Хайксом (Solomon Hykes) в 2008 году с целью построения публичной PaaS-платформы с поддержкой различных языков программирования.
Наряду с Хайксом в первоначальной разработке значительное участие приняли инженеры dotCloud Андреа Лудзарди (Andrea Luzzardi) и Франсуа-Ксавье Бурле (Francois-Xavier Bourlet).

В марте 2013 года код Docker был опубликован под лицензией Apache 2.0.
В июне 2013 года генеральным директором в dotCloud приглашён Бен Голуб (англ. Ben Golub), ранее руководивший фирмой Gluster (разрабатывавшей технологию распределённого хранения GlusterFS и поглощённой за \$136 млн Red Hat в 2011 году).
В октябре 2013 года, подчёркивая смещение фокуса к новой ключевой технологии, dotCloud переименована в Docker (при этом PaaS-платформа сохранена под прежним названием — dotCloud).

В октябре 2013 года выпущен релиз Havana тиражируемой IaaS-платформы OpenStack, в котором реализована поддержка Docker (как драйвер для OpenStack Nova).
С ноября 2013 года частичная поддержка Docker включена в дистрибутив Red Hat Enterprise Linux версии 6.5 и полная — в 20-ю версию дистрибутива Fedora, ранее было достигнуто соглашение с Red Hat о включении с 2014 года Docker в тиражируемую PaaS-платформу Open Shift.
В декабре 2013 года объявлено о поддержке развёртывания Docker-контейнеров в среде Google Compute Engine.

С 2014 года ведутся работы по включению поддержки Docker в среду управления фреймворка распределённых приложений Hadoop;
по результатам тестирования вариантов платформы виртуализации для Hadoop, проведённом в мае 2014 года,
Docker показал на основных операциях (по массовому созданию, перезапуску и уничтожению виртуальных узлов) существенно более высокую производительность,
нежели KVM, в частности, на тесте массового создания виртуальных вычислительных узлов прирост потребления процессорных ресурсов в Docker зафиксирован в 26 раз ниже, чем в KVM, а прирост потребления ресурсов оперативной памяти — втрое
ниже.


Программное обеспечение функционирует в среде Linux с ядром, поддерживающим cgroups и изоляцию пространств имён (namespaces); существуют сборки только для платформы x86-64.

Для экономии дискового пространства проект использует файловую систему Aufs с поддержкой технологии каскадно-объединённого монтирования:
контейнеры используют образ базовой операционной системы, а изменения записываются в отдельную область.
Также поддерживается размещение контейнеров в файловой системе Btrfs с включённым режимом копирования при записи.

В состав программных средств входит демон — сервер контейнеров (запускается командой \texttt{docker -d}),
клиентские средства, позволяющие из интерфейса командной строки управлять образами и контейнерами, а также API, позволяющий в стиле REST управлять контейнерами программно.

Демон обеспечивает полную изоляцию запускаемых на узле контейнеров на уровне файловой системы (у каждого контейнера собственная корневая файловая система),
на уровне процессов (процессы имеют доступ только к собственной файловой системе контейнера, а ресурсы разделены средствами libcontainer), на уровне сети (каждый контейнер имеет доступ только к привязанному к нему сетевому пространству имён и соответствующим виртуальным сетевым интерфейсам).

Набор клиентских средств позволяет запускать процессы в новых контейнерах (docker run), останавливать и запускать контейнеры (docker stop и docker start), приостанавливать и возобновлять процессы в контейнерах (docker pause и docker unpause).

Серия команд позволяет осуществлять мониторинг запущенных процессов (docker ps по аналогии с ps в Unix-системах, docker top по аналогии с top и другие).
Новые образы возможно создавать из специального сценарного файла (docker build, файл сценария носит название dockerfile), возможно записать все изменения, сделанные в контейнере в новый образ (docker commit).
Все команды могут работать как с docker-демоном локальной системы, так и с любым сервером Docker, доступным по сети.
Кроме того, в интерфейсе командной строки встроены возможности по взаимодействию с публичным репозиторием Docker Hub,
в котором размещены предварительно собранные образы контейнеров,
например, команда docker search позволяет осуществить поиск образов среди размещённых в нём,
образы можно скачивать в локальную систему (docker pull), возможно также отправить локально собранные образы в Docker Hub (docker push).

В листинге \ref{docker-scala} приведен пример \texttt{Dockerfile}, настраивающий окружение, пригодное для запуска программного макета.

\begin{lstlisting}[caption={Dockerfile, настраивающий окружение, пригодное для запуска программного макета}, label=docker-scala, captionpos=t]

# # Scala and sbt Dockerfile # # https://github.com/hseeberger/scala-sbt # # Pull base image FROM ubuntu:14.04 # Install. RUN \
sed -i 's/# \(.*multiverse$\)/\1/g' /etc/apt/sources.list && \
apt-get update && \
apt-get -y upgrade && \
apt-get install -y build-essential && \
apt-get install -y software-properties-common && \
apt-get install -y byobu curl git htop man unzip vim wget && \
rm -rf /var/lib/apt/lists/*
RUN touch /root/.bashrc
# Set environment variables. ENV HOME /root ## UTF-8 RUN locale-gen en_US.UTF-8
ENV LANG en_US.UTF-8 ENV LC_ALL en_US.UTF-8 ## JAVA INSTALLATION RUN echo "oracle-java8-installer shared/accepted-oracle-license-v1-1 select true" | debconf-set-selections
RUN echo "deb http://ppa.launchpad.net/webupd8team/java/ubuntu trusty main" > /etc/apt/sources.list.d/webupd8team-java-trusty.list
RUN apt-key adv --keyserver keyserver.ubuntu.com --recv-keys EEA14886
RUN apt-get update && DEBIAN_FRONTEND=noninteractive apt-get install -y --force-yes --no-install-recommends oracle-java8-installer && apt-get clean all
## JAVA_HOME ENV JAVA_HOME /usr/lib/jvm/java-8-oracle ENV SCALA_VERSION 2.11.8 ENV SBT_VERSION 0.13.12 ENV HOME /root # Install Scala ## Piping curl directly in tar RUN \
curl -fsL http://downloads.typesafe.com/scala/$SCALA_VERSION/scala-$SCALA_VERSION.tgz | tar xfz - -C /root/ && \
echo >> /root/.bashrc && \
echo 'export PATH=~/scala-$SCALA_VERSION/bin:$PATH' >> /root/.bashrc
# Install sbt RUN \
curl -L -o sbt-$SBT_VERSION.deb http://dl.bintray.com/sbt/debian/sbt-$SBT_VERSION.deb && \
dpkg -i sbt-$SBT_VERSION.deb && \
rm sbt-$SBT_VERSION.deb && \
apt-get update && \
apt-get install sbt && \
sbt sbtVersion
# Define working directory WORKDIR /root\end{lstlisting}

\paragraph{ Docker-compose }



Контейнеризация меняет не только архитектуру сервисов, но и структуру окружений, в которых они создаются.
Теперь, когда программное обеспечение можно распространять в контейнерах, разработчики имеют полную свободу выбора приложений и инструментов.
В результате - даже сложные системы, вроде серверов с базами данных и аналитической инфраструктурой могут быть запущены в течении секунд. Разработка программного обеспечения становится более простой и эффективной.

В то же время, эти изменения несут новые проблемы.
Например, как разработчик, как я могу воссоздать архитектуру и взаимосвязь микросервисов у себя на рабочем компьютере?
И как я могу быть уверен в том, что ничего не изменится в ходе непрерывного процесса разработки?
И, в конце-концов, где мне взять уверенности в том, что я легко смогу воспроизвести сложное окружение для сборки/тестирования проекта?


Ответом на все эти вопросы является Docker Compose~\cite{stubbs2015distributed}: 
``инструмент для организации и запуска сложных приложений при помощи Docker-а.
Вы описываете структуру многоконтейнерного приложения в одном файле, а затем запускаете приложение при помощи одной команды, которая выполняет все необходимые действия''


Основная функция Docker Compose - создание архитектуры микросервисов, а точнее - контейнеров и связей между ними.


В самом базовом случае, работа с docker-compose состит из трех шагов:

\begin{itemize}
	\item Определение Dockerfile для каждого из сервисов.
	\item Определение связей между сервисами при помощи docker-compose.yml.
	\item Запус системы при помощи docker-compose up.
\end{itemize}


В листинге \ref{docker_compose} приведен пример \texttt{docker-compose.yml} файла для запуска ElasticSearch:


\begin{lstlisting}[caption={docker-compose.yml файл для запуска ElasticSearch}, label=docker_compose, captionpos=t]

version: '2'
services:
elasticsearch1:
image: elasticsearch
container_name: elasticsearch1
environment:
- cluster.name=docker-cluster
- bootstrap.memory_lock=true
- "ES_JAVA_OPTS=-Xms2g -Xmx2g"
ulimits:
memlock:
soft: -1
hard: -1
nofile:
soft: 65536
hard: 65536
mem_limit: 8g
cap_add:
- IPC_LOCK
volumes:
- ./data/elastic:/usr/share/elasticsearch/data
ports:
- 9200:9200
- 9300:9300
network_mode: "host"

\end{lstlisting}

\subsection{Выводы}
Было произведено проектирование программного макета, в результате которого были решены задачи:

\begin{itemize}
	\item Разработан механизм получения обучающей выборки, применимой для решения задачи NEL.
	\item Разработан механизм получения подвыборки, подходящей для классификации текущего предложения.
	\item Разработан механизм хранения и организации доступа к данным иерархии категорий DBpedia.
\end{itemize}


\pagebreak


\include{src/dataset}




%\begin{flushright}
%\refstepcounter{listings}
%Листинг \arabic{listings}
%\label{regress}
%\end{flushright}

%\begin{center}
%Запуск регрессионного тестирования.
%\end{center}

%\lstinputlisting[language=bash]{code/regress.sh}


\pagebreak

% \fxerror{В целом по разделу впечатление очень смазанное. Обзор перемешан с какой-то своей разработкой. Обычно так делают, чтобы скрыть несущественность своей работы. Члены комиссии именно так и будут это воспринимать. + много откровенно рекламной информации. И не оформлено цитирование заимствованных рисунков и таблиц}
